\chapter{Podsumowanie}
\label{sec::podsumowanie}

	\section{Zakres wykonanych prac}
	
		W ramach niniejszej pracy został zaprojektowany i zaimplementowany system wizyjny sterowania robotem wykorzystujący urządzenia z systemem operacyjnym Android. System wizyjny został dostosowany do sterowania sześcionożnym robotem kroczącym Bullet i na tym robocie przetestowany. 
		
		W języku Java została zaimplementowana aplikacja na urządzenia mobilne z systemem Android umożliwiająca użytkownikowi zadanie nowej docelowej pozycji dla robota poprzez wskazanie jej na ekranie urządzenia mobilnego. Aplikacja przy zadawaniu nowej pozycji wykonuje zdjęcie i przesyła je oraz wskazany punkt na zdjęciu z wykorzystaniem systemu ROS do dalszego przetwarzania. Aplikacja udostępnia możliwość ustawiania ostrości na zadany obszar, wykonywania zdjęcia z lampą błyskową, ustawienia rozmiaru wykonywanego zdjęcia, a także możliwość awaryjnego zatrzymania robota. Aplikacja umożliwia także bezpośrednie sterowanie robotem kroczącym Bullet, co w opinii autora znacznie ułatwi dalszy rozwój tego robota.
		
		Na podstawie wykonanego przez aplikację zdjęcia wskazany punkt jest transformowany do układu współrzędnych robota. Zdecydowano się na rozwiązanie z wyznaczaniem homografii pomiędzy otrzymanym zdjęciem a widokiem znacznika robota "z lotu ptaka". Wyznaczanie homografii wdrożono dla konkretnego znacznika - takiego jaki znajduje się na robocie Bullet. Przebadano trzy metody wyznaczania homografii dla takiego znacznika: metodę opartą o cechy lokalne obrazu, metodę opartą o kontury wykryte na obrazie, metodę hybrydową korzystającą z obu wymienionych metod. Ostatecznie najlepsza okazała się metoda bazująca na konturach i to właśnie tą metodę rozwinięto w największym stopniu. Zalety i wady każdego z przetestowanych podejść wyznaczania homografii przedstawiono w podrozdziale \ref{sec::wnioski}. Algorytm wyznaczania homografii i transformacji punktu został zaimplementowany w języku C++, z wykorzystaniem funkcji z biblioteki OpenCV i platformy ROS.
		
		W ramach pracy został także zaimplementowany prosty program zadający prędkości dla robota holonomicznego w celu jego przemieszczenia do zadanego punktu. Program został napisany w języku C++, z wykorzystaniem systemu ROS.
		
		W ramach niniejszej pracy uruchomiono również na robocie Bullet oprogramowanie \cite{inz_szlendak} (dotychczas było ono przetestowane jedynie w środowisku symulacyjnym) generujące chód robota, rozwiązujące zadanie proste i odwrotne kinematyki oraz zapewniające możliwość prostej teleoperacji przy użyciu kontrolera do konsoli. Przeprowadzono testy tego oprogramowania na robocie Bullet i poprawiono zauważone błędy. 
		
		W robocie Bullet przystosowano wycięcie w kształcie loga Koła Naukowego Robomatic znajdujące się na górnej obudowie robota, do pełnienia roli naturalnego znacznika. 
		
		
	
	\section{Wyniki i wnioski}
	\label{sec::wnioski}
	
		Metoda bazująca na konturach na obrazie, która została ostatecznie użyta we wdrożonym systemie, pozwala na uzyskanie szukanej homografii w średnio od 70\% do 90\% przypadków użycia systemu (zadania nowego położenia), w zależności od jakości aparatu urządzenia mobilnego i odległości od robota z jakiej zostało wykonane zdjęcie. Poprawność wyznaczonej homografii, a co za tym idzie również transformacji punktu do układu współrzędnych robota, jest również ściśle uzależniona od jakości zdjęcia (a co za tym idzie jakości samego aparatu) i miejsca (odległości i kąta względem robota) z jakiego zostało ono wykonane. 
			
		Na podstawie przebadania różnych podejść przy wyznaczaniu homografii wysnuto następujące wnioski:
	\begin{itemize}
	
		\item Detekcja obiektów na obrazie i dopasowywanie punktów między obrazami z użyciem cech lokalnych obrazu (np. cech SIFT) nie sprawdza się, gdy dany obiekt składa się z wielu powtarzających się elementów i nie posiada jakiejś tekstury.

		\item Detekcja elementów na obrazie opierająca się na klasyfikacji na podstawie tylko koloru nie daje dobrych rezultatów w zastosowaniu dla zdjęć wykonanych urządzeniami mobilnymi. Aparaty takich urządzeń różnie odwzorowują barwy i niemal niemożliwe staje się dobranie takich przedziałów kolorów, które pozwalałby na dobrą detekcję na różnych urządzeniach.
		
		\item Metoda detekcji obiektów na obrazie bazująca na konturach okazała się być odporna na zmiany oświetlenia i uniwersalna pod kątem zastosowania ze zdjęciami wykonanymi przez różne modele smartfonów i tabletów. Do wad metody można zaliczyć konieczność czasochłonnej filtracji obrazu przed detekcją konturów oraz potrzebę odrzucenia konturów nie reprezentujących znacznika. Algorytm takiego odfiltrowania konturów został zaprojektowany i zaimplementowany dla znacznika znajdującego się na robocie Bullet, w celu dostosowania systemu wizyjnego do innych znaczników będzie istniała konieczność zmiany parametrów dla poszczególnych etapów filtracji konturów (parametry zostały dobrane eksperymentalnie) lub nawet modyfikacji niektórych etapów algorytmu.
	\end{itemize} 
	
	\section{Możliwości dalszego rozwoju}
	

\noindent Aplikacja na urządzenia mobilne z systemem Android:
	\begin{itemize}
		\item umożliwienie użytkownikowi zadawania nie tylko pozycji docelowej robota, ale także jego orientacji poprzez przykładowo obsługę kliknięcia (wskazanie punktu) na ekranie i przesunięcia w wybraną stronę (wskazanie orientacji).
	\end{itemize}		


\noindent Wyznaczanie homografii i transformacja punktu do układu współrzędnych robota:
	\begin{itemize}
		\item zbadanie innych metod wyznaczania homografii, gwarantujących większą skuteczność,
		\item iteracyjne wyznaczanie homografii - wstępnie wyznaczona homografia jest wejściem do algorytmu iteracyjnego dopasowywania homografii. Pozwalałoby to na znaczące poprawienie dokładności transformacji punktu do układu współrzędnych robota,
		\item dostosowanie algorytmu wyznaczania homografii i transformacji punktu do innego znacznika.
	\end{itemize}


\noindent Realizacja położenia otrzymanego z algorytmu wizyjnego:
	\begin{itemize}
		\item dostosowanie tej części systemu do pracy z innymi robotami, w tym nieholonomicznymi,
		\item zwiększenie dokładności osiąganej pozycji poprzez uwzględnienie informacji o aktualnym położeniu robota (np. danych z odometrii lub innych metod lokalizacji) i sterowanie w pętli ze sprzężeniem zwrotnym.
	\end{itemize}


	W ramach niniejszej pracy w pełni zrealizowano założone w niej cele. System Android wykorzystano razem z platformą ROS i biblioteką OpenCV do wizyjnego sterowania robotem mobilnym. Wykonana praca pozwoli na dalszy rozwój robota Bullet oraz sprzętu laboratorium Robotyki Mobilnej działającym w Instytucie Automatyki i Robotyki. Jednocześnie niniejsza praca wyraźnie ukazuje potencjał zastosowań smartfonów w połączeniu z przetwarzaniem obrazu w robotyce mobilnej i może być dalej rozwijana. Wykonana praca pozwoliła również autorowi na rozwój w dziedzinie wizji komputerowej, robotyce mobilnej i nabycie doświadczenia w projektowaniu aplikacji na urządzenia z systemem Android.

	